\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={Alternative viable ou réappropriation capitaliste},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Alternative viable ou réappropriation capitaliste}
\subtitle{Expérience d'un membre d'une association permaculturelle
romande}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{mars 2021}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries Alternative viable ou réappropriation
capitaliste\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Expérience
d'un membre\\d'une association permaculturelle\\romande\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont mars 2021\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

  \noindent \textsc{Entre 2013 et 2018,} j'ai eu l'occasion de faire partie d'une
association estudiantine de permaculture en Suisse romande. Je ne
parlerai que de mon vécu au cours de cette période, car je n'y suis plus
actif, et donc ne peux ni ne veux parler au nom des personnes qui en
sont actuellement membres.

J'ai intégré l'association par le biais d'unex amiex, que je ne
remercierai jamais assez pour cette invitation, pour son investissement
et pour sa capacité de gestion lors de ces années. L'objectif de
l'association était d'amener la permaculture dans le milieu
universitaire et de pouvoir se réapproprier une parcelle de terrain pour
y planter un jardin d'expérimentation permacole. Nous mettions en avant
le fait que la permaculture est politique et avions à cœur d'organiser
des conférences et ateliers qui puissent aborder différentes
problématiques d'un point de vue global. Nous avons organisé par exemple
des conférences sur les alternatives aux pesticides, les politiques
agricoles en Suisse, la résilience de nos socioécosystèmes, les vers de
terre et les arbres face aux problématiques environnementales ou encore
le réformisme écologique. Petit à petit, nous avons tissé des liens en
dehors de l'université, notamment avec le réseau de permaculture Suisse
romande, via lesquels nous avons fait de très belles rencontres, et
d'autres qui se sont avérées problématiques, notamment parce que nous ne
partagions pas la même définition de ce qu'est la permaculture.

Lors de nos conférences d'introduction à la permaculture, nous l'avons
définie brièvement comme un ensemble d'outils visant à mettre en place
des socioécosystèmes autosuffisants et résilients. Puis, nous avons
ouvert plus largement notre point de vue et abordé le fait que ce terme
est devenu un mot fourre-tout, pouvant englober un peu tout et n'importe
quoi et facilement réapproprié à des fins capitalistes, ce qui implique
une certaine vigilance. Nous avons par exemple très rapidement remarqué
qu'une partie du milieu permacole suisse romand s'efforçait à l'époque
de présenter la permaculture comme étant apolitique, ce qui nous
semblait non seulement faux mais aussi dangereux. De nombreux
survivalistes nationalistes se revendiquent de la permaculture et savent
très bien construire des microécosystèmes très productifs, ce qui leur
confère beaucoup de notoriété. Ceci va à l'encontre même des débuts de
la permaculture : les deux auteurs "officiels" du terme, Mollison et
Holmgren, se basent sur des auteurs anarchistes comme Kropotkine pour
mettre en avant la création de petites communautés interdépendantes qui
fonderaient l'idéal d'une société permacole. Nous avons remarqué que la
permaculture a été progressivement récupérée par le capitalisme vert.
Les Cours de Design en Permaculture (CDP) en sont un exemple flagrant.
Il s'agit de la première formation reconnue dans le domaine, un cours
immersif de deux semaines durant lesquels les participanxtes vont se
plonger dans ce qu'est la permaculture et son application à plusieurs
échelles, que ce soit dans différents climats ou au sein de collectifs
humains. Cette formation existe depuis plusieurs dizaines d'années et
est disponible dans le monde entier, portée par différentes
associations, universités populaires ou individus pratiquant la
permaculture. Elle veut établir une base commune de ce que peut être la
permaculture grâce à un petit cahier des charges, mais les conditions
matérielles de la formation varient énormément selon la manière dont
elle est organisée. Parmi les variations, il y a surtout celle du prix.
Un CDP en France, en Allemagne ou encore en Angleterre coûtait à
l'époque entre 400 et 600 euros pour deux semaines. La Suisse,
cependant, ne proposait à notre connaissance que des CDP à partir de
1200~CHF, un prix exorbitant qui rend la permaculture inaccessible à la
plupart des personnes qui en ont le plus besoin. Un tel prix cantonne la
permaculture aux jardins potagers de personnes pouvant payer leur
formation et qui bien souvent ne dépendent pas de leurs cultures pour
améliorer leur alimentation. L'idée originelle était de faire en sorte
que les populations les plus démunies puissent devenir plus
autosuffisantes et prendre en main leur alimentation, tout en créant des
écosystèmes naturels résilients (ce que montre l'exemple des jardins
permacoles des populations précaires dans diverses villes des
États-Unis, que la faim a poussé à squatter des friches pour se nourrir
et se rencontrer). Nous étions conscienxtes que nous faisions aussi
partie des privilégiéexs, notamment parce qu'aucunex d'entre nous ne
dépendait de notre jardin pour se nourrir. Nous ne remettions pas en
question le fait que les personnes qui organisent une telle formation
souhaitent se rémunérer et nous reconnaissions que plusieurs CDP
proposaient des réductions pour des personnes qui ne pouvaient pas payer
une telle somme, mais ce prix nous semblait tout de même excessif.

Nous avons donc décidé de proposer nous aussi un CDP, mais à un prix
plus accessible. Ce cours a été mis en place trois ou quatre ans après
la formation de l'association. Ça ne s'est pas fait sans accrocs,
notamment au niveau de la certification. Pour que ce cours soit reconnu,
il faut qu'il soit "certifié" par une personne qui a déjà fait le CDP et
deux ans d'immersion dans un projet permacole préexistant pour y
acquérir de la pratique. À l'époque, une seule personne en Suisse
répondait à ces conditions et se trouvait dans la capacité de certifier
les CDP, ce qui rendait sa présence essentielle partout. En plus de
découvrir qu'il existait une sorte de monopole de la certification des
CDP, nous n'avions pas beaucoup d'affinité avec cette personne, ni dans
son approche de la permaculture ni dans ses tarifs. Nous avons donc fait
appel aux groupes Permaculture Italie et Permaculture Australie (le
groupe de permaculture Australie étant informellement l'organisme
central au niveau international) qui nous ont fourni une certification.
Nous avons commencé en 2017 à proposer un CDP à 500~CHF. Comme il a lieu
sur le site de l'Université, on nous a demandé que la majorité des
participanxtes soient des étudianxtes, ce qui constitue une limite
fondamentale. Cependant, à chaque édition, des places étaient réservées
pour le personnel de Parcs et Jardins de l'Université et nous avons
réussi à négocier également des places pour des personnes extérieures au
milieu universitaire, ainsi qu'une ou deux places non payantes en
échange d'une aide dans l'organisation générale.

Nous avons été contactéexs avant la première édition par la personne qui
avait le monopole de la certification. Elle a affirmé que nous n'étions
pas en droit de fournir un tel cours, non seulement sur le plan légal
mais aussi sur le plan financier, puisqu'elle contestait la possibilité
d'offrir des cours à un prix aussi peu élevé. Nous avons répondu que
nous avions toutes les bases légales pour le faire et que la
permaculture devait être la plus accessible possible.

Quelque temps avant mon départ de l'association, nous discutions souvent
de l'évolution du terme de "permaculture", qui devenait creux,
passe-partout, réapproprié et dépolitisé par plusieurs mouvances. Je
reste personnellement convaincu que pour que la permaculture puisse
atteindre l'objectif pour laquelle elle a été créée, c'est-à-dire
proposer des alternatives pour faire face aux problématiques
sociopolitiques et écologiques actuelles, elle ne doit pas perdre ses
bases anarchistes, ses inspirations puisées auprès de diverses
communautés à travers la planète.

Si certainexs permaculteurixes, bien plus expérimentéexs que nous, vont
dans ce sens en Suisse romande, nous ne pouvons nier qu'une part du
mouvement vrille vers un capitalisme vert, qui se dit apolitique et qui
reproduit divers schémas de domination. Nous avons aussi observé
beaucoup d'influence New Age et ésotérique, ou encore l'apparition de
gourous en permaculture, le tout souvent couronné de libéralisme. La
permaculture est encore bien loin d'être exempte des schémas de
domination qui traversent nos sociétés occidentales, mais elle propose
des pistes de réflexion qui peuvent s'avérer intéressantes, notamment au
niveau de l'autogestion. En général, les projets permacoles sont
collectifs, car il est très difficile d'assumer seulex la quantité de
travail nécessaire pour mettre en place un écosystème. Il faut donc
réapprendre à gérer la communication et l'organisation collective, ce à
quoi la permaculture répond par une recherche d'horizontalité, de
différents types de consensus, d'écoute et de bienveillance. Je dois
avouer que l'association dont je faisais partie était très enrichissante
sur ce plan, non seulement grâce à l'expérience de certainex membres,
mais grâce à l'amitié qui a fini par nous lier. En travaillant à
construire des socioécosystèmes, j'ai aussi pu remettre en question
beaucoup de mes comportements, surtout des comportements masculins, et
ceci grâce au collectif. Évidemment, ce sont des outils qui ne sont pas
propres à la permaculture, elle doit les valoriser afin d'éviter les
dérives autocratiques qui sont contraires à ses fondations
antiautoritaires. Un principe essentiel de la permaculture dit que tout
élément doit assurer plusieurs fonctions et que chaque fonction doit
être assurée par plusieurs éléments afin d'aboutir à un socioécosystème
résilient où tout le monde se sent à l'aise et inclusex.

Aujourd'hui, j'observe jour après jour combien cette expérience a marqué
mon militantisme et ma manière d'être. C'est au travers de la
permaculture, et des gens qui la font vivre, que j'ai pu découvrir
l'anarchie, les rapports de domination entre les différentes sphères du
vivant et entre les êtres humains, et surtout mes privilèges. Je cherche
activement à minimiser l'oppression que j'exerce autour de moi, que ce
soit sur des humains ou non humains, et à maximiser la bienveillance,
l'écoute et le soutien aux personnes qui m'entourent, sans oublier de
réagir quand une situation ne me semble pas acceptable.

Actuellement, je m'investis principalement dans des activités et
collectifs liés à la transformation et à la distribution alimentaire,
ainsi que dans certains projets agricoles en agroforesterie et en
permaculture. Au travers de ces rencontres, j'ai eu l'occasion de
travailler dans des fermes de production de viande et de produits
laitiers, ce qui m'a fait devenir \emph{vegan} et m'a permis
d'approfondir mes questionnements sur l'interaction entre les êtres
humains et leur environnement. Cultiver et manger restent le socle de
mes interactions sociales, dont les fonctionnements me rappellent les
socioécosystèmes qu'imaginait Kropotkine et les réseaux souterrains des
hyphes de champignons symbiotiques. Il n'y a pas de révolution sans
pain, et notre pain est politique.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \guillemotleft~des socioécosystèmes\\autosuffisants\\et
résilients~\guillemotright

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Alternative viable ou réappropriation
capitaliste}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Expérience d'un membre}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{d'une association permaculturelle romande}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Anonyme mars 2021}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Texte rédigé pour le recueil}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
